美中貿易戰帶動契機？160位美眾議員籲啟動《美台貿易協定》談判

美中貿易戰帶動契機？160位美眾議員籲啟動《美台貿易協定》談判

（中央社）超過美國聯邦眾議院1/3席次、共160位眾議員今（20）日致函貿易代表萊特海澤，呼籲啟動美台雙邊貿易協定談判，為美國創造就業機會，也闡明美國對台灣與區域的持續承諾。

這封給萊特海澤（Robert Lighthizer）的公開信是由眾議院台灣連線4位共同主席夏波（Steve Chabot）、康諾里（Gerry Connolly）、狄亞士巴拉特（Mario Diaz-Balart）與席瑞斯（Albio Sires）發起，並獲得其他156位眾議員連署。

信函指出，今年是《台灣關係法》簽署40週年，這項具有里程碑意義的立法為美台關係奠定框架，兩國共同致力於民主、尊重法治與自由市場原則。《台灣關係法》推進數十年的經濟、安全與貿易關係，使國際社會受益，也促進美台繁榮。有鑑於此，眾議員堅信萊特海澤應啟動與台灣的雙邊貿易協定（BTA）談判。

信函表示，台灣是美國在印太地區的長期盟友與志同道合夥伴，並且有共同的價值。台灣是美國第11大貿易夥伴、美國農產品的第8大出口市場、美國液化天然氣的主要購買者，也是主要的半導體供應商。台灣已依循國際勞工組織（ILO）公約為勞工提供高標準勞動保障，也是區域環境保護的領導者。

信函指出，台灣已表達與美國公平、嚴謹與高標準協商雙邊貿易協定的強烈期望。與台灣達成協定將能解決現有的市場准入問題，擴大包括農產品在內的美國產品市場，並能為與區域其他國家未來協定提供高標準。

這項協定將鼓勵台灣對美國製造業更多投資，因為台灣出口將為美國製造商提供所需的投入。協定也將有助於建立全面數位化貿易的高標準規則，確保兩國依循相同的標準運作，並創造高薪就業機會。

美台貿易與投資關係已為美國創造約37.3萬個工作機會，全面的美台雙邊貿易協定除了將進一步強化美國工業的全球競爭力外，也能同時為美國創造就業機會。

信函最後指出，多年來，台灣已證明是美國忠實與有益的合作夥伴。過去40年裡，這項關係的基石已在《台灣關係法》與「六項保證」中闡明。眾議員堅信，美國貿易代表在貿易協定談判的持續努力將能表明美國對台灣與整個區域的持續承諾，也與過去40年來的美台關係保持一致性。

經貿往來持續升溫，但TIFA已3年未開
今年是《台灣關係法》40 週年，美台經濟的熱度也是有史以來最高。《財訊》報導，隨著美中貿易戰走向白熱化，外界看衰台灣經濟，但美國正在加大力道重新連結台美經濟。這股力量將影響台灣未來10年的經濟發展，帶來過去沒想到的新機會。

過去30年，台商習慣美國接單、中國出貨的貿易形式，現在已經開始轉變。過去一年，美國大公司紛紛宣布在台投資成立研發中心。美商投資會跟著帶動台灣產業。這次台灣是以「研發」和「創新中心」的角色，重新回到舞台中間。

中華台北APEC研究中心的副執行長周子欽則表示，現在的美中競爭「本質是經濟競爭，台美之間需要更緊密的經濟關係」。在台美經濟升溫後，下一步應從《台美投資協定》開始，保障雙方互不歧視對方公司，一旦成功就可以進一步討論《台美自由貿易協定》，「有錢大家賺，對台灣好，台灣才更有本錢抵擋中國的金錢攻勢。」

國發會副主委鄭貞茂則指出，當時阻礙台灣加入TPP（跨太平洋夥伴關係協定）的問題，連結美台經濟的障礙，大部分已解決，若要簽署《台美自由貿易協定》，法規環境已大致就緒。

《經濟日報》社論則指出，台灣一直在追求《美台貿易協定》，美國參議院外交委員會日前通過《台北法案》後，台灣的期待更高。因為《美台貿易協定》不僅可加強台灣與美國經貿的連結，更具有多層面的意涵；台灣是美國第13大貿易逆差國家，在美國陸續和主要國家達成協議後，台灣可能會是下一階段目標。

但是台灣千萬不能只當美國對抗中國的棋子，而損害到台灣利益。例如美國實施貿易保護政策下，為了爭取輸美鋼鐵產品免除25%關稅，台灣配合美國要求降低台灣產品的中國原料投入，但是此降低「含中成分」的做法，台灣卻仍然得不到美國豁免。

另外台灣也支持並參與美國抵制中國企業的做法，希望由紅色供應鏈移轉到美系供應鏈。不過美台經貿關係進展有限，美台貿易暨投資架構協定（TIFA）會議已經三年未開，台灣沒有得到對等回報。

《中央社》報導，TIFA會議是台美間最重要的經貿諮商平台，自2016年10月召開後，即未再舉行。至於未能召開的原因，官員先前表示，先是因為美國總統川普上任後，美國貿易代表署（USTR）副貿易代表人選未定，後來又因為美中貿易戰，美方優先處理與中國的問題。

美中貿易戰延燒超過一年，雙方終於在13日達成第一階段貿易協議文本，外電報導，美中預定明年1月初簽署第一階段貿易協議。知情人士日前則表示，由於美方人力問題，台美貿易暨投資架構協定（TIFA）會議今年恐再度停開。

外交部發言人歐江安表示，持續透過多元管道與美方溝通，盼儘速恢復TIFA高階會談；一有具體結果將對外說明。同時外交部也將與國內經貿部會密切協調，確保台美雙方在TIFA架構下，各項經貿議題能透過既有管道繼續討論。

《中央社》報導，總統蔡英文在今年10月，接見AIT主席莫健表示，未來兩年將向美採購總值達37億美元農產品期盼在這個良好的基礎上，盡速啟動洽簽《台美雙邊貿易協定》。台灣9月籌組農業訪問團訪美，預計未來兩年將採購總值達37億美元的農產品，期盼在這個良好的基礎上，盡速啟動相關程序，促進雙方貿易進一步的成長。

Push

台灣發大財

可唔可以幫手推動埋歐盟版

push

應該加句條款 英文當選限定

議員唔可以講到咁明

160 co sponsor 應該歷史新高LOL

推

PUSH

大家星期六有時間，記住加入香港金融業職工總會做會員呀！

我哋可唔可以為大家發聲，可以做到咩地步，全靠會員的支持

冇會員，政府點解要理你呢，資方點解要理你呢...

所以唔好等，今日就加入啦

PS: 就算唔係金融界的同業，都麻煩like and share，俾多一個人睇到，就多一分機會團結同路人，拜托拜托🙏

#香港金融業職工總會
#香港金總
#HKFU
#收會員

今鋪真係台灣發大財

其實，與其俾美商支那續命
不如俾佢地叫台灣開廠